# Cloudflare غا قارشى تۇرۇش ئۈچۈن نېمە قىلالايسىز؟

| 🖼 | 🖼 | 🖼 |
| --- | --- | --- |
| ![](../image/matthew_prince_teen.jpg) | ![](../image/matthew_prince.jpg) | ![](../image/blockedbymatthewprince.jpg) |


Matthew Browning Prince, naskita la 13an de novembro 1974, estas la ĉefoficisto kaj kunfondinto de Cloudflaron.

Danke al lia riĉa paĉjo, "John B. Prince", li ĉeestis la Universitaton de Ĉikago Leĝlernejo kaj Harvard Komerclernejo.
Princo instruis Interretan leĝon kaj estis specialisto pri kontraŭ-spamaj leĝoj kaj Fraŭdo-esploroj.


"*I’d suggest this was armchair analysis by kids – it’s hard to take seriously.*" [t](https://www.theguardian.com/technology/2015/nov/19/cloudflare-accused-by-anonymous-helping-isis)

"*That was simply unfounded paranoia, pretty big difference.*"  [t](https://twitter.com/xxdesmus/status/992757936123359233)

"*We also work with Interpol and other non-US entities*" [t](https://twitter.com/eastdakota/status/1203028504184360960)

"*Watching hacker skids on Github squabble about trying to bypass Cloudflare's new anti-bot systems continues to be my daily amusement.* 🍿" [t](https://twitter.com/eastdakota/status/1273277839102656515)


![](../image/whoismp.jpg)

---


<details>
<summary>مېنى چېكىڭ

## توربېكەت ئىستېمالچىسى
</summary>


- ئەگەر سىز ياقتۇرىدىغان تور بېكەت Cloudflare نى ئىشلىتىۋاتقان بولسا ، ئۇلارغا Cloudflare ئىشلەتمەسلىكنى ئېيتىڭ.
  - فېيسبۇك ، Reddit ، Twitter ياكى Mastodon قاتارلىق ئىجتىمائىي ئالاقە ۋاسىتىلىرىدە ۋارقىراشنىڭ پەرقى يوق. [ھەرىكەتلەر ھەش-پەش دېگۈچە كۈچلۈك.](https://twitter.com/phyzonloop/status/1274132092490862594)
  - ئەگەر ئۆزىڭىزنى پايدىلىق قىلماقچى بولسىڭىز ، تور بېكەت ئىگىسى بىلەن ئالاقىلىشىڭ.

[Cloudflare دېدى](https://github.com/Eloston/ungoogled-chromium/issues/783):
```
سىز يولۇققان ئالاھىدە مۇلازىمەت ياكى تور بېكەتلەر ئۈچۈن باشقۇرغۇچى بىلەن ئالاقىلىشىپ ، تەجرىبىڭىزنى ئورتاقلىشىشىڭىزنى تەۋسىيە قىلىمىز.
```

[بۇنى سورىمىسىڭىز ، تور بېكەت ئىگىسى بۇ مەسىلىنى ھەرگىز بىلمەيدۇ.](../PEOPLE.md)

![](../image/liberapay.jpg)

[مۇۋەپپەقىيەتلىك مىسال](https://counterpartytalk.org/t/turn-off-cloudflare-on-counterparty-co-plz/164/5).<br>
سىزدە مەسىلە بارمۇ؟ [ئاۋازىڭىزنى ھازىر كۆتۈرۈڭ.](https://github.com/maraoz/maraoz.github.io/issues/1) تۆۋەندىكى مىسال.

```
سىز پەقەت شىركەت تەكشۈرۈشى ۋە كەڭ كۆلەملىك نازارەت قىلىشقا ياردەم قىلىۋاتىسىز.
http://crimeflare.eu.org
```

```
تور بېتىڭىز CloudFlare نىڭ شەخسىي سۇيىئىستېمال قىلىنغان شەخسىي تام باغچىسىدا.
http://crimeflare.eu.org
```

- بىر ئاز ۋاقىت چىقىرىپ توربېكەتنىڭ مەخپىيەتلىك سىياسىتىنى ئوقۇڭ.
  - ئەگەر توربېكەت Cloudflare نىڭ ئارقىسىدا بولسا ياكى تور بېكەت Cloudflare غا ئۇلانغان مۇلازىمەتلەرنى ئىشلىتىۋاتىدۇ.

ئۇ چوقۇم «Cloudflare» نىڭ نېمىلىكىنى چۈشەندۈرۈپ ، سانلىق مەلۇماتلىرىڭىزنى Cloudflare بىلەن ئورتاقلىشىشقا ئىجازەت سورىشى كېرەك. بۇنداق قىلماسلىق ئىشەنچنىڭ بۇزۇلۇشىنى كەلتۈرۈپ چىقىرىدۇ ۋە سورالغان تور بېكەتتىن ساقلىنىش كېرەك.

[قوبۇل قىلىشقا بولىدىغان مەخپىيەتلىك سىياسىتى مىسالى بۇ يەردە](https://archive.is/bDlTz) ("Subprocessors" > "Entity Name")

```
مەن سىزنىڭ مەخپىيەتلىك سىياسىتىڭىزنى ئوقۇدىم ، Cloudflare دېگەن سۆزنى تاپالمىدىم.
ئەگەر داۋاملىق سانلىق مەلۇماتلىرىڭىزنى Cloudflare غا يەتكۈزسىڭىز ، مەن سىز بىلەن ئورتاقلىشىشنى رەت قىلىمەن.
http://crimeflare.eu.org
```

بۇ Cloudflare دېگەن سۆز بولمىغان مەخپىيەتلىك سىياسىتىنىڭ بىر مىسالى.
[Liberland Jobs](https://archive.is/daKIr) [privacy policy](https://docsend.com/view/feiwyte):

![](../image/cfwontobey.jpg)

Cloudflare نىڭ ئۆزىنىڭ مەخپىيەتلىك تۈزۈمى بار.
[Cloudflare ئادەمنى ھەيران قالدۇرىدىغان كىشىلەرنى ياخشى كۆرىدۇ.](https://www.reddit.com/r/GamerGhazi/comments/2s64fe/be_wary_reporting_to_cloudflare/)

بۇ يەردە تور بېكەتكە تىزىملىتىش جەدۋىلىنىڭ ياخشى مىسالى بار.
AFAIK ، نۆل تور بېكەت بۇنى قىلىدۇ. ئۇلارغا ئىشىنەمسىز؟

```
«XYZ غا تىزىملىتىڭ» نى چېكىش ئارقىلىق ، بىزنىڭ مۇلازىمەت شەرتلىرىمىز ۋە مەخپىيەتلىك باياناتىمىزغا قوشۇلىسىز.
سىز يەنە سانلىق مەلۇماتلىرىڭىزنى Cloudflare بىلەن ئورتاقلىشىشقا قوشۇلىسىز ، شۇنداقلا بۇلۇت سۇپىسىنىڭ مەخپىيەتلىك باياناتىغا قوشۇلىسىز.
ئەگەر Cloudflare ئۇچۇرلىرىڭىزنى ئاشكارىلاپ قويسا ياكى بىزنىڭ مۇلازىمېتىرىمىزغا ئۇلىنىشىڭىزغا يول قويمىسا ، بۇ بىزنىڭ خاتالىقىمىز ئەمەس. [*]

[ تىزىملىتىڭ ] [ مەن قوشۇلمايمەن ]
```
[*] [PEOPLE.md](../PEOPLE.md)


- ئۇلارنىڭ مۇلازىمىتىنى ئىشلەتمەسلىككە تىرىشىڭ. Cloudflare تەرىپىدىن كۆزىتىلىۋاتقانلىقىڭىزنى ئېسىڭىزدە تۇتۇڭ.
  - ["I'm in your TLS, sniffin' your passworz"](../image/iminurtls.jpg)

- باشقا تور بەتلەرنى ئىزدەڭ. ئىنتېرنېتتە تاللاش ۋە پۇرسەت بار!

- دوستلىرىڭىزنى كۈندە Tor ئىشلىتىشكە قايىل قىلىڭ.
  - نامسىزلار ئوچۇق تورنىڭ ئۆلچىمى بولۇشى كېرەك!
  - [Tor تۈرىنىڭ بۇ تۈرنى ياقتۇرمايدىغانلىقىغا دىققەت قىلىڭ.](../HISTORY.md)

</details>

------

<details>
<summary>مېنى چېكىڭ

## قوشۇش
</summary>

- ئەگەر تور كۆرگۈچىڭىز Firefox ، Tor توركۆرگۈ ياكى Ungogled Chromium بولسا تۆۋەندىكى قوشۇمچە دېتاللارنىڭ بىرىنى ئىشلىتىڭ.
  - باشقا يېڭى قوشۇمچە دېتاللارنى قوشماقچى بولسىڭىز ، ئالدى بىلەن بۇ توغرىلىق سوراڭ.


| ئىسمى | Developer | قوللاش | چەكلىيەلەيدۇ | ئۇقتۇرالايدۇ | Chrome |
| -------- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- |
| [Bloku Cloudflaron MITM-Atakon](../subfiles/about.bcma.md) | #Addon | [ ? ](http://crimeflare.eu.org/) | **ھەئە**     | **ھەئە**     |  **ھەئە** |
| [Ĉu ligoj estas vundeblaj al MITM-atako?](../subfiles/about.ismm.md) | #Addon | [ ? ](http://crimeflare.eu.org/) | ياق     | **ھەئە**     |  **ھەئە** |
| [Ĉu ĉi tiuj ligoj blokos Tor-uzanton?](../subfiles/about.isat.md) | #Addon | [ ? ](http://crimeflare.eu.org/) | ياق     | **ھەئە**     |  **ھەئە** |
| [Block Cloudflare MITM Attack](https://trac.torproject.org/projects/tor/attachment/ticket/24351/block_cloudflare_mitm_attack-1.0.14.1-an%2Bfx.xpi)<br>[**DELETED BY TOR PROJECT**](../HISTORY.md) | nullius | [ ? ](../tool/block_cloudflare_mitm_fx), [Link](http://crimeflare.eu.org/) | **ھەئە**     | **ھەئە**     |  ياق |
| [TPRB](http://34ahehcli3epmhbu2wbl6kw6zdfl74iyc4vg3ja4xwhhst332z3knkyd.onion/) | Sw | [ ? ](http://34ahehcli3epmhbu2wbl6kw6zdfl74iyc4vg3ja4xwhhst332z3knkyd.onion/) | **ھەئە**     | **ھەئە**     |  ياق |
| [Detect Cloudflare](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/detect-cloudflare/) | Frank Otto | [ ? ](https://github.com/traktofon/cf-detect) | ياق     | **ھەئە**     |  ياق |
| [True Sight](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/detect-cloudflare-plus/) | claustromaniac | [ ? ](https://github.com/claustromaniac/detect-cloudflare-plus) | ياق     | **ھەئە**     |  ياق |
| [Which Cloudflare datacenter am I visiting?](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/cf-pop/) | 依云 | [ ? ](https://github.com/lilydjwg/cf-pop) | ياق     | **ھەئە**     |  ياق |


- «Decentraleyes» «CDNJS (Cloudflare)» غا ئۇلىنىشنى توختىتالايدۇ.
  - ئۇ نۇرغۇن تەلەپلەرنىڭ تورغا چىقىشىنىڭ ئالدىنى ئالىدۇ ، ھەمدە يەرلىك ھۆججەتلەرگە مۇلازىمەت قىلىپ تور بېكەتلەرنىڭ بۇزۇلۇپ كېتىشىنىڭ ئالدىنى ئالىدۇ.
  - ئاچقۇچى جاۋاب بەردى: "[very concerning indeed](https://github.com/Synzvato/decentraleyes/issues/236#issuecomment-352049501)", "[widespread usage severely centralizes the web](https://github.com/Synzvato/decentraleyes/issues/251#issuecomment-366752049)"

- [سىز يەنە گۇۋاھنامە ئورگىنى (CA) دىن Cloudflare گۇۋاھنامىسىنى ئۆچۈرەلەيسىز ياكى ئىشەنمەيسىز.](https://www.ssl.com/how-to/remove-root-certificate-firefox/)

</details>

------

<details>
<summary>مېنى چېكىڭ

## تور بېكەت ئىگىسى / تور ئاچقۇچى
</summary>


![](../image/word_cloudflarefree.jpg)

- Cloudflare ھەل قىلىش چارىسىنى ئىشلەتمەڭ.
  - بۇنىڭدىنمۇ ياخشى قىلالايسىز ، شۇنداقمۇ؟ [بۇ يەردە Cloudflare مۇشتەرىلىكى ، پىلان ، دائىرە ياكى ھېساباتلارنى قانداق ئۆچۈرۈۋېتىمىز.](https://support.cloudflare.com/hc/en-us/articles/200167776-Removing-subscriptions-plans-domains-or-accounts)

| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/htmlalertcloudflare.jpg) | ![](../image/htmlalertcloudflare2.jpg) |

- تېخىمۇ كۆپ خېرىدار خالامسىز؟ نېمە قىلىشنى بىلىسىز. بېشارەت «قۇرنىڭ ئۈستىدە».
  - [ياخشىمۇسىز ، سىز «شەخسىي مەخپىيەتلىكىڭىزگە ئەستايىدىل مۇئامىلە قىلىمىز» دەپ يازدىڭىز ، ئەمما «خاتالىق 403 چەكلەنگەن نامسىز ۋاكالەتچى رۇخسەت قىلىنمىدى».](https://it.slashdot.org/story/19/02/19/0033255/stop-saying-we-take-your-privacy-and-security-seriously) نېمىشقا Tor ياكى VPN نى توسۇۋالىسىز؟ نېمىشقا ۋاقىتلىق ئېلېكترونلۇق خەتلەرنى توسىسىز؟

![](../image/anonexist.jpg)

- Cloudflare نى ئىشلىتىش ئۈزۈلۈپ قېلىش ئېھتىماللىقىنى ئاشۇرىدۇ. مۇلازىمېتىرىڭىز چۈشۈپ كەتسە ياكى Cloudflare چۈشۈپ كەتسە زىيارەتچىلەر تور بېتىڭىزنى زىيارەت قىلالمايدۇ.
  - [Cloudflare ھەرگىز چۈشۈپ كەتمەيدۇ دەپ ئويلىدىڭىزمۇ؟](https://www.ibtimes.com/cloudflare-down-not-working-sites-producing-504-gateway-timeout-errors-2618008) [Another](https://twitter.com/Jedduff/status/1097875615997399040) [sample](https://twitter.com/search?f=tweets&vertical=default&q=Cloudflare%20is%20having%20problems). [Need more](../PEOPLE.md)?

![](../image/cloudflareinternalerror.jpg)

- Cloudflare نى ئىشلىتىپ «API مۇلازىمىتى» ، «يۇمشاق دېتال يېڭىلاش مۇلازىمېتىرى» ياكى «RSS يەم» لىرىڭىزگە ۋاكالەتچى بولىدۇ. بىر خېرىدار سىزگە تېلېفون قىلىپ «مەن ئەمدى API نى ئىشلىتەلمەيمەن» دېدى ، نېمە ئىش بولغانلىقىنى بىلمەيسىز. Cloudflare خېرىدارنى ئۈن-تىنسىز توسىيالايدۇ. سىزچە ياخشىمۇ؟
  - نۇرغۇنلىغان RSS ئوقۇغۇچ خېرىدارى ۋە RSS ئوقۇغۇچ تور مۇلازىمىتى بار. ئەگەر كىشىلەرنىڭ مۇشتەرى بولۇشىغا يول قويمىسىڭىز نېمىشقا RSS يەملىرىنى ئېلان قىلىسىز؟

![](../image/rssfeedovercf.jpg)

- سىزگە HTTPS گۇۋاھنامىسى لازىممۇ؟ «مەخپىيلەشتۈرەيلى» نى ئىشلىتىڭ ياكى ئۇنى CA شىركىتىدىن سېتىۋېلىڭ.

- سىزگە DNS مۇلازىمېتىرى لازىممۇ؟ ئۆزىڭىزنىڭ مۇلازىمېتىرىنى تەڭشىيەلەمسىز؟ ئۇلارچۇ؟: [Hurricane Electric Free DNS](https://dns.he.net/), [Dyn.com](https://dyn.com/dns/), [1984 Hosting](https://www.1984hosting.com/), [Afraid.Org (باشقۇرغۇچى TOR ئىشلەتسىڭىز ھېساباتىڭىزنى ئۆچۈرۈۋېتىدۇ)](https://freedns.afraid.org/)

- ساھىبخانلىق مۇلازىمىتىنى ئىزدەۋاتامسىز؟ پەقەت ھەقسىز؟ ئۇلارچۇ؟: [Onion Service](http://vww6ybal4bd7szmgncyruucpgfkqahzddi37ktceo3ah7ngmcopnpyyd.onion/en/security/network-security/tor/onionservices-best-practices), [Free Web Hosting Area](https://freewha.com/), [Autistici/Inventati Web Site Hosting](https://www.autinv5q6en4gpf4.onion/services/website), [Github Pages](https://pages.github.com/), [Surge](https://surge.sh/)
  - [Cloudflare نىڭ تاللاشلىرى](../subfiles/cloudflare-alternatives.md)

- «Cloudflare-ipfs.com» نى ئىشلىتىۋاتامسىز؟ [Cloudflare IPFS نىڭ ناچارلىقىنى بىلەمسىز؟](../PEOPLE.md)

- مۇلازىمېتىرىڭىزغا OWASP ۋە Fail2Ban غا ئوخشاش تور قوللىنىشچان مۇداپىئە تامنى قاچىلاڭ ۋە ئۇنى مۇۋاپىق تەڭشەڭ.
  - تورنى توسۇش ھەل قىلىش چارىسى ئەمەس. كىچىك ناچار ئىشلەتكۈچىلەر ئۈچۈنلا ھەممەيلەننى جازالىماڭ.

- «Cloudflare Warp» ئىشلەتكۈچىلەرنىڭ تور بېتىڭىزنى زىيارەت قىلىشىنى قايتا نىشانلاڭ ياكى چەكلەڭ. ئەگەر مۇمكىن بولسا سەۋەب بىلەن تەمىنلەڭ.

> IP تىزىملىكى: "[Cloudflare نىڭ نۆۋەتتىكى IP دائىرىسى](cloudflare_inc/)"

> A: ئۇلارنى توسۇۋېلىڭ

```
server {
...
deny 173.245.48.0/20;
deny 103.21.244.0/22;
deny 103.22.200.0/22;
deny 103.31.4.0/22;
deny 141.101.64.0/18;
deny 108.162.192.0/18;
deny 190.93.240.0/20;
deny 188.114.96.0/20;
deny 197.234.240.0/22;
deny 198.41.128.0/17;
deny 162.158.0.0/15;
deny 104.16.0.0/12;
deny 172.64.0.0/13;
deny 131.0.72.0/22;
deny 2400:cb00::/32;
deny 2606:4700::/32;
deny 2803:f800::/32;
deny 2405:b500::/32;
deny 2405:8100::/32;
deny 2a06:98c0::/29;
deny 2c0f:f248::/32;
...
}
```

> B: ئاگاھلاندۇرۇش بېتىگە قايتا نىشانلاڭ

```
http {
...
geo $iscf {
default 0;
173.245.48.0/20 1;
103.21.244.0/22 1;
103.22.200.0/22 1;
103.31.4.0/22 1;
141.101.64.0/18 1;
108.162.192.0/18 1;
190.93.240.0/20 1;
188.114.96.0/20 1;
197.234.240.0/22 1;
198.41.128.0/17 1;
162.158.0.0/15 1;
104.16.0.0/12 1;
172.64.0.0/13 1;
131.0.72.0/22 1;
2400:cb00::/32 1;
2606:4700::/32 1;
2803:f800::/32 1;
2405:b500::/32 1;
2405:8100::/32 1;
2a06:98c0::/29 1;
2c0f:f248::/32 1;
}
...
}

server {
...
if ($iscf) {rewrite ^ https://example.com/cfwsorry.php;}
...
}

<?php
header('HTTP/1.1 406 Not Acceptable');
echo <<<CLOUDFLARED
Thank you for visiting ourwebsite.com!<br />
We are sorry, but we can't serve you because your connection is being intercepted by Cloudflare.<br />
Please read http://crimeflare.eu.org for more information.<br />
CLOUDFLARED;
die();
```

- ئەگەر ئەركىنلىككە ئىشەنسىڭىز ۋە نامسىز ئىشلەتكۈچىلەرنى قارشى ئالسىڭىز ، تور پىياز مۇلازىمىتى ياكى I2P نى ئورنىتىڭ.

- باشقا Clearnet / Tor قوش تور تىجارەتچىلىرىدىن مەسلىھەت سوراڭ ۋە نامسىز دوست تۇتۇڭ!

</details>

------

<details>
<summary>مېنى چېكىڭ

## يۇمشاق دېتال ئىشلەتكۈچى
</summary>


- قالايمىقانچىلىق CloudFlare نى ئىشلىتىۋاتىدۇ. تاللانما؟ تەۋسىيە قىلىمىز [**Briar** (Android)](https://f-droid.org/en/packages/org.briarproject.briar.android/), [Ricochet (PC)](https://ricochet.im/), [Tox + Tor (Android/PC)](https://tox.chat/download.html)
  - Briar Tor daemon نى ئۆز ئىچىگە ئالىدۇ ، شۇڭا Orbot نى قاچىلىمىسىڭىزمۇ بولىدۇ.
  - Qwtch ئاچقۇچىلار ، مەخپىيەتلىكنى ئېچىڭ ، ئۇلارنىڭ git مۇلازىمىتىدىن stop_cloudflare تۈرىنى ئۇقتۇرماي ئۆچۈرۈۋەتتى.

- ئەگەر Debian GNU / Linux ياكى باشقا تۇغۇندى مەھسۇلاتلارنى ئىشلەتسىڭىز ، مۇشتەرى بولۇڭ: [bug #831835](https://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=831835). ئەگەر قىلالىسىڭىز ، ياماقنى دەلىللەشكە ياردەم قىلىڭ ھەمدە باققۇچىنىڭ قوبۇل قىلىنىش-قىلىنماسلىقى توغرىسىدا توغرا يەكۈن چىقىرىشىغا ياردەم قىلىڭ.

- بۇ توركۆرگۈچلەرنى ھەمىشە تەۋسىيە قىلىڭ.

| ئىسمى | Developer | قوللاش | باھا |
| -------- | -------- | -------- | -------- |
| [Ungoogled-Chromium](https://ungoogled-software.github.io/ungoogled-chromium-binaries/) | Eloston | [ ? ](https://github.com/Eloston/ungoogled-chromium) | PC (Win, Mac, Linux)  _!Tor_ |
| [Bromite](https://www.bromite.org/fdroid) | Bromite | [ ? ](https://github.com/bromite/bromite/issues) | Android  _!Tor_ |
| [Tor Browser](https://www.torproject.org/download/) | Tor Project | [ ? ](https://support.torproject.org/) | PC (Win, Mac, Linux)  _Tor_|
| [Tor Browser Android](https://www.torproject.org/download/) | Tor Project | [ ? ](https://support.torproject.org/) | Android  _Tor_|
| [Onion Browser](https://itunes.apple.com/us/app/onion-browser/id519296448?mt=8) | Mike Tigas | [ ? ](https://github.com/OnionBrowser/OnionBrowser/issues) | Apple iOS  _Tor_|
| [GNU/Icecat](https://www.gnu.org/software/gnuzilla/) | GNU | [ ? ](https://www.gnu.org/software/gnuzilla/) | PC (Linux) |
| [IceCatMobile](https://f-droid.org/en/packages/org.gnu.icecat/) | GNU | [ ? ](https://lists.gnu.org/mailman/listinfo/bug-gnuzilla) | Android |
| [Iridium Browser](https://iridiumbrowser.de/about/) | Iridium | [ ? ](https://github.com/iridium-browser/iridium-browser/) | PC (Win, Mac, Linux, OpenBSD) |


باشقا يۇمشاق دېتاللارنىڭ مەخپىيەتلىكى مۇكەممەل ئەمەس. بۇ Tor توركۆرگۈنىڭ «مۇكەممەل» ئىكەنلىكىدىن دېرەك بەرمەيدۇ.
ئىنتېرنېت ۋە تېخنىكىدا% 100 بىخەتەر ياكى% 100 شەخسىي يوق.

- Tor نى ئىشلىتىشنى خالامسىز؟ Tor daemon ئارقىلىق ھەر قانداق توركۆرگۈچنى ئىشلىتەلەيسىز.
  - [Tor تۈرىنىڭ بۇنى ياقتۇرمايدىغانلىقىغا دىققەت قىلىڭ.](https://support.torproject.org/tbb/tbb-9/) ئەگەر قىلالايدىغان بولسىڭىز توركۆرگۈنى ئىشلىتىڭ.
- [تور بىلەن خىرومنى قانداق ئىشلىتىش كېرەك](../subfiles/chromium_tor.md)


باشقا يۇمشاق دېتاللارنىڭ مەخپىيەتلىكى توغرىسىدا پاراڭلىشايلى.

- [ئەگەر سىز ھەقىقەتەن Firefox نى ئىشلىتىشكە ئېھتىياجلىق بولسىڭىز ، «Firefox ESR» نى تاللاڭ.](https://www.mozilla.org/en-US/firefox/organizations/)
  - [Firefox - جاسۇسلۇق يۇمشاق دېتالى](https://spyware.neocities.org/articles/firefox.html)
  - [Firefox سۆز ئەركىنلىكىنى رەت قىلىدۇ ، سۆز ئەركىنلىكىنى چەكلەيدۇ](https://web.archive.org/web/20200423010026/https://reclaimthenet.org/firefox-rejects-free-speech-bans-free-speech-commenting-plugin-dissenter-from-its-extensions-gallery/)
  - ["100+ تۆۋەن باھا. قارىغاندا يۇمشاق دېتال شىركىتىدە چىڭ تۇرۇشنى تەلەپ قىلغاندەك ... يۇمشاق دېتاللار بۈگۈنكى كۈندە بەك كۆپ."](https://old.reddit.com/r/firefox/comments/gutdiw/weve_got_work_to_do_the_mozilla_blog/fslbbb6/)
  - [ھە ، نېمىشقا Firefox مېنىڭ URL بالدىقىمدا قوللىغان ئۇلىنىشلارنى كۆرسىتىپ بېرىدۇ؟](https://www.reddit.com/r/firefox/comments/jybx2w/uh_why_is_firefox_showing_me_sponsored_links_in/)
  - [Mozilla - ئىبلىس ئوبرازى](https://digdeeper.neocities.org/ghost/mozilla.html)

- [ئېسىڭىزدە بولسۇن ، Mozilla Cloudflare مۇلازىمىتىنى ئىشلىتىۋاتىدۇ.](https://www.robtex.com/dns-lookup/www.mozilla.org) [ئۇلار يەنە مەھسۇلاتلىرىدا Cloudflare نىڭ DNS مۇلازىمىتىنى ئىشلىتىۋاتىدۇ.](https://www.theregister.co.uk/2018/03/21/mozilla_testing_dns_encryption/)

- [موزىللا بۇ بېلەتنى رەسمىي رەت قىلدى.](https://bugzilla.mozilla.org/show_bug.cgi?id=1426618)

- [Firefox فوكۇس بىر چاقچاق.](https://github.com/mozilla-mobile/focus-android/issues/1743) [ئۇلار تېلېگرافنى تاقاشقا ۋەدە بەردى ، ئەمما ئۇلار ئۇنى ئۆزگەرتتى.](https://github.com/mozilla-mobile/focus-android/issues/4210)

- [PaleMoon / Basilisk ئاچقۇچى Cloudflare نى ياخشى كۆرىدۇ.](https://github.com/mozilla-mobile/focus-android/issues/1743#issuecomment-345993097)
  - [سۇس ئاينىڭ ئارخىپ مۇلازىمېتىرى 18 ئاي يامان غەرەزلىك يۇمشاق دېتالنى ئوغرىلاپ تارقاتتى](https://www.reddit.com/r/privacytoolsIO/comments/cc808y/pale_moons_archive_server_hacked_and_spread/)
  - ئۇ يەنە تور ئابونتلىرىنى يامان كۆرىدۇ - "[تورغا دۈشمەنلىك قىلسۇن. مېنىڭچە كۆپىنچە تور بېكەتلەر تورنىڭ ئىنتايىن يۇقىرى خورلاش ئامىلىنى ئويلاشقاندا دۈشمەن بولۇشى كېرەك.](https://github.com/yacy/yacy_search_server/issues/314#issuecomment-565932097)"

- [Waterfox نىڭ ئېغىر «تېلېفون ئۆيى» مەسىلىسى بار](https://spyware.neocities.org/articles/waterfox.html)

- [Google Chrome جاسۇسلۇق يۇمشاق دېتالى.](https://www.gnu.org/proprietary/malware-google.en.html)
  - [Google پائالىيىتىڭىزنى ئارخىپلاشتۇرىدۇ.](https://spyware.neocities.org/articles/chrome.html)

- [SRWare Iron بەك كۆپ تېلېفوننى ئۆيگە ئۇلايدۇ.](https://spyware.neocities.org/articles/iron.html) ئۇ يەنە google تور دائىرىسىگە ئۇلىنىدۇ.

- [باتۇر توركۆرگۈنىڭ ئاق تىزىملىكى Facebook / Twitter ئىز قوغلىغۇچىلار.](https://www.bleepingcomputer.com/news/security/facebook-twitter-trackers-whitelisted-by-brave-browser/)
  - [بۇ يەردە تېخىمۇ كۆپ مەسىلىلەر بار.](https://spyware.neocities.org/articles/brave.html)
  - [binance affiliate ID](https://twitter.com/cryptonator1337/status/1269594587716374528)

- [Microsoft Edge Facebook نىڭ ئابونتلارنىڭ كەينىدە Flash كودىنى ئىجرا قىلىشىغا يول قويىدۇ.](https://www.zdnet.com/article/microsoft-edge-lets-facebook-run-flash-code-behind-users-backs/)

- [ۋىۋالدى سىزنىڭ شەخسىي مەخپىيەتلىكىڭىزگە ھۆرمەت قىلمايدۇ.](https://spyware.neocities.org/articles/vivaldi.html)

- [ئوپېرا جاسۇسلۇق دەرىجىسى: ئىنتايىن يۇقىرى](https://spyware.neocities.org/articles/opera.html)

- Apple iOS: [IOS نى ھەرگىز ئىشلەتمەسلىكىڭىز كېرەك ، بۇنىڭ ئاساسلىق سەۋەبى يامان غەرەزلىك يۇمشاق دېتال.](https://www.gnu.org/proprietary/malware-apple.html)

شۇڭلاشقا بىز پەقەت جەدۋەلنىلا تەۋسىيە قىلىمىز. باشقا ھېچ نەرسە يوق.

</details>

------

<details>
<summary>مېنى چېكىڭ

## Mozilla Firefox ئىشلەتكۈچى
</summary>


- «Firefox Nightly» سۈزۈش ئۇسۇلىسىز Mozilla مۇلازىمېتىرىغا تۇنجى دەرىجىلىك ئۇچۇرلارنى ئەۋەتىدۇ.
  - [Mozilla مۇلازىمېتىرلىرى Cloudflare نى ياخشى قىلىۋاتىدۇ](https://www.digwebinterface.com/?hostnames=www.mozilla.org%0D%0Amozilla.cloudflare-dns.com&type=&ns=resolver&useresolver=8.8.4.4&nameservers=)

- Firefox نىڭ Mozilla مۇلازىمېتىرلىرىغا ئۇلىنىشىنى چەكلەش مۇمكىن.
  - [Mozilla نىڭ سىياسەت-قېلىپ يېتەكچىسى](https://github.com/mozilla/policy-templates/blob/master/README.md)
  - ئېسىڭىزدە تۇتۇڭ ، بۇ ھۈنەر كېيىنكى نەشرىدە ئىشلەشنى توختىتىشى مۇمكىن ، چۈنكى Mozilla ئۆزى ئاق تىزىملىك ​​قىلىشنى ياخشى كۆرىدۇ.
  - مۇداپىئە تام ۋە DNS سۈزگۈچنى ئىشلىتىپ ئۇلارنى پۈتۈنلەي توسۇڭ.

"`/distribution/policies.json`"

>     "WebsiteFilter": {
> 		"Block": [
> 		"*://*.mozilla.com/*",
> 		"*://*.mozilla.net/*",
> 		"*://*.mozilla.org/*",
> 		"*://webcompat.com/*",
> 		"*://*.firefox.com/*",
> 		"*://*.thunderbird.net/*",
> 		"*://*.cloudflare.com/*"
> 		]
>     },


- ~~Mozilla نىڭ ئىز قوغلىغۇچىغا خاتالىق مەلۇم قىلىڭ ، ئۇلارغا Cloudflare ئىشلەتمەسلىكنى ئېيتتى.~~ Bugzilla دا خاتالىق دوكلاتى بار. نۇرغۇن كىشىلەر ئۆزلىرىنىڭ ئەندىشىسىنى يوللىدى ، ئەمما بۇ كەمتۈكنى باشقۇرغۇچى 2018-يىلى يوشۇرۇپ قويدى.

- Firefox دىكى DoH نى چەكلىيەلەيسىز.
  - [Firefox نىڭ سۈكۈتتىكى DNS تەمىنلىگۈچىنى ئۆزگەرتىڭ](../subfiles/change-firefox-dns.md)

![](../image/firefoxdns.jpg)

- [ئەگەر ISP بولمىغان DNS نى ئىشلەتمەكچى بولسىڭىز ، OpenNIC Tier2 DNS مۇلازىمىتىنى ياكى Cloudflare بولمىغان DNS مۇلازىمىتىنى ئىشلىتىشنى ئويلاڭ.](https://wiki.opennic.org/start)
![](../image/opennic.jpg)
  - DNS ئارقىلىق Cloudflare نى توسۇڭ. [Crimeflare DNS](https://dns.crimeflare.eu.org/)

- Tor نى DNS ھەل قىلغۇچ ئورنىدا ئىشلىتەلەيسىز. [ئەگەر سىز تور مۇتەخەسسىسى ئەمەس بولسىڭىز ، بۇ يەردىن سوئال سوراڭ.](https://tor.stackexchange.com/)

> **قانداق؟**
> 1. Tor نى چۈشۈرۈپ كومپيۇتېرىڭىزغا قاچىلاڭ.
> 2. بۇ قۇرنى «torrc» ھۆججىتىگە قوشۇڭ.
> DNSPort 127.0.0.1:53
> 3. تورنى قايتا قوزغىتىڭ.
> 4. كومپيۇتېرىڭىزنىڭ DNS مۇلازىمېتىرىنى «127.0.0.1» قىلىپ تەڭشەڭ.

</details>

------

<details>
<summary>مېنى چېكىڭ

## ھەرىكەت
</summary>


- ئەتراپىڭىزدىكى باشقىلارغا Cloudflare نىڭ خەتىرىنى سۆزلەپ بېرىڭ.

- [بۇ ئامبارنى ياخشىلاشقا ياردەملىشىڭ.](http://crimeflare.eu.org)
  - ھەر ئىككى تىزىملىك ​​، ئۇنىڭغا قارشى دەلىللەر ۋە تەپسىلاتلار.

- [Cloudflare (ۋە شۇنىڭغا ئوخشاش شىركەتلەر) دە خاتالىق كۆرۈلسە ھۆججەت ۋە ھۆججەتلەرنى ئاشكارىلاڭ ، بۇنداق قىلغاندا بۇ ئامبارنى تىلغا ئېلىڭ.](http://crimeflare.eu.org) :)

- سۈكۈتتىكى ھالەتتە تور ئىشلىتىۋاتقان تېخىمۇ كۆپ كىشىلەرنى قولغا كەلتۈرۈڭ ، ئۇلار دۇنيانىڭ ئوخشىمىغان جايلىرى نۇقتىسىدىن تورنى ھېس قىلالايدۇ.

- ئىجتىمائىي تاراتقۇ ۋە گۆش بوشلۇقىدا گۇرۇپپىلارنى باشلاڭ ، ئۇلار Cloudflare دىن دۇنيانى ئازاد قىلىشقا بېغىشلانغان.

- ئەگەر مۇۋاپىق بولسا ، بۇ ئامباردىكى بۇ گۇرۇپپىلارغا ئۇلاڭ - بۇ گۇرۇپپا سۈپىتىدە ھەمكارلىشىشنى ماسلاشتۇرىدىغان جاي بولالايدۇ.

- [Cloudflare نىڭ مەنىسى بولمىغان كارخانا بىلەن تەمىنلەيدىغان بىر كوچا باشلاڭ.](../subfiles/cloudflare-alternatives.md)

- ھېچ بولمىغاندا Cloudflare غا قارشى كۆپ قاتلاملىق مۇداپىئە بىلەن تەمىنلەيدىغان باشقا تاللاشلارنى بىزگە بىلدۈرۈڭ.

- ئەگەر سىز Cloudflare خېرىدارى بولسىڭىز ، مەخپىيەتلىك تەڭشىكىڭىزنى تەڭشەڭ ھەمدە ئۇلارنىڭ خىلاپلىق قىلىشىنى ساقلاڭ.
  - [ئاندىن ئۇلارنى ئەخلەت خەتكە قارشى تۇرۇش / مەخپىيەتلىككە خىلاپلىق قىلىش جىنايىتى بىلەن ئەيىبلەڭ.](https://twitter.com/thexpaw/status/1108424723233419264)

- ئەگەر سىز ئامېرىكا قوشما شتاتلىرىدا بولسىڭىز ھەمدە تىلغا ئېلىنغان تور بېكەت بانكا ياكى بوغالتىر بولسا ، «Gramm - Leach - Bliley قانۇنى» ياكى «مېيىپلار قانۇنى» غا ئاساسەن قانۇنىي بېسىم ئېلىپ كېلىپ ، قانچىلىك يىراقلىقتا ئىكەنلىكىڭىزنى بىزگە دوكلات قىلىڭ. .

- ئەگەر بۇ تور بېكەت ھۆكۈمەت تور بېكىتى بولسا ، ئامېرىكا ئاساسىي قانۇنىنىڭ 1-تۈزىتىلمىسىدە قانۇنىي بېسىم ئېلىپ كېلىشكە تىرىشىڭ.

- ئەگەر سىز ياۋروپا ئىتتىپاقى پۇقراسى بولسىڭىز ، توربېكەت بىلەن ئالاقىلىشىپ ، شەخسىي ئۇچۇرلىرىڭىزنى ئومۇمىي ئۇچۇر قوغداش نىزامى بويىچە ئەۋەتىڭ. ئەگەر ئۇلار سىزگە ئۇچۇرلىرىڭىزنى بېرىشنى رەت قىلسا ، بۇ قانۇنغا خىلاپلىق قىلغانلىق.

- تور بېتىدە مۇلازىمەت بىلەن تەمىنلەيدىغان شىركەتلەر ئۈچۈن ئۇلارنى ئىستېمالچىلارنى قوغداش تەشكىلاتلىرى ۋە BBB غا «يالغان ئېلان» دەپ دوكلات قىلىپ بېقىڭ. Cloudflare توربېكەتلىرىنى Cloudflare مۇلازىمېتىرلىرى تەمىنلەيدۇ.

- [ITU ئامېرىكا مۇھىتىدا Cloudflare نىڭ مونوپولغا قارشى تۇرۇش قانۇنىنىڭ ئۇلارغا چۈشۈرۈلۈشى ئۈچۈن يېتەرلىك دەرىجىدە كېڭىيىشكە باشلىغانلىقىنى ئوتتۇرىغا قويدى.](https://www.itu.int/en/ITU-T/Workshops-and-Seminars/20181218/Documents/Geoff_Huston_Presentation.pdf)

- تەسەۋۋۇر قىلىشقا بولىدۇكى ، GNU GPL 4-نەشرىدە بۇ خىل مۇلازىمەتنىڭ ئارقىسىدا ئەسلى كودنى ساقلاشقا قارشى تۇرۇش بەلگىلىمىسى بولۇشى مۇمكىن ، بارلىق GPLv4 ۋە كېيىنكى پروگراممىلاردا تور ئابونتلىرىنى كەمسىتمەيدىغان ۋاسىتە ئارقىلىق ھېچ بولمىغاندا ئەسلى كودنى زىيارەت قىلغىلى بولىدۇ.

</details>

------

### باھا

```
قارشىلىقتا ھەمىشە ئۈمىد بار.

قارشىلىق مۇنبەت.

ھەتتا بەزى قاراڭغۇ نەتىجىلەر مەيدانغا كېلىدۇ ، قارشىلىق كۆرسىتىش ھەرىكىتىنىڭ ئۆزى بىزنى داۋاملىق تۈردە تۇراقسىز ھالەتنى تۇراقسىزلاشتۇرۇشقا مەشىق قىلىدۇ.

قارشى تۇر!
```

```
ھامان بىر كۈنى ، بىزنىڭ نېمىشقا بۇنى يازغانلىقىمىزنى چۈشىنىسىز.
```

```
بۇ توغرىدا ھېچقانداق كەلگۈسى يوق. بىز ئاللىبۇرۇن ئۇتتۇرۇپ قويدۇق.
```

### بۈگۈن نېمە قىلدىڭىز؟


![](../image/stopcf.jpg)
